<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mono/Volt Data Lab</title>
    <description></description>
    <link>http://mono.voltdata.info/</link>
    <atom:link href="http://mono.voltdata.info/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 25 Apr 2017 12:15:11 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 25 Apr 2017 12:15:11 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.2.1</generator>
    
      <item>
        <title>Seria Portugal o novo destino dos imigrantes brasileiros? Os dados dizem que não</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;descrio&quot;&gt;Descrição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você pode ter lido na imprensa nas últimas semanas que parece estar em curso uma verdadeira diáspora brasileira para Portugal, motivada pela crise econômica nacional e pelo endurecimento nas regras imigratórias no principal destino dos brasileiros, os Estados Unidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O jornal &lt;strong&gt;Folha de S.Paulo&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;http://bit.ly/2q0zjgW&quot;&gt;cravou&lt;/a&gt; dia 23/04: “&lt;em&gt;Desencanto e crise impulsionam êxodo de brasileiros abastados para Lisboa&lt;/em&gt;”. Já reportagem da regista &lt;strong&gt;Veja&lt;/strong&gt; publicada em 20 de abril &lt;a href=&quot;http://abr.ai/2q0STcL&quot;&gt;afirma&lt;/a&gt;: “&lt;em&gt;Com segurança, bons serviços públicos e economia em alta, Portugal atrai mais imigrantes brasileiros com boa renda — de universitários a aposentados&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Valendo-se de interessantes narrativas baseadas em personagens e dados de recorte curto (geralmente apenas um ou dois anos de série), as reportagens giram em torno de pessoas de classe média alta ou ricos buscando a terra-mãe como zona de conforte frente às turbulências políticas e econômicas na ex-colônia. É um caso válido, sem dúvida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, a não ser que tenha começado uma verdadeira revolução imigratória a partir do ano passado, a série histórica de dados oficiais de Portugal (mais recentes até fim de 2015) - tanto para imigração permanente quanto para concessão de vistos de longa duração - não sugere nada parecido com as histórias românticas sobre o redescobrimento de Portugal, algo que a revista &lt;strong&gt;Isto É&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;http://istoe.com.br/descobrimento-as-avessas/&quot;&gt;chamou&lt;/a&gt; de “&lt;em&gt;Descobrimento às avessas&lt;/em&gt;” - inclusive fazendo uma comparação equivocada: para imigrantes residentes, aparentemente utilizou dados de Portugal para 2014 e dados do Itamaraty para 2016 (embora os mais atuais sejam relativos a 2015, publicados em 2016).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inclusive, a partir da crise portuguesa, no fim da década passada, o número de brasileiros morando no país caiu levemente frente ao pico de 2010 (119 mil brasileiros residentes). Em 2015, havia pouco mais de 80 mil brasileiros no país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De fato, o número de vistos de longa duração cresceu em três quartos desde 2009, para mais de 5.000 em 2015, mas isso é uma pequena parte dos quase 12 mil vistos concedidos em 2004. Teria Portugal sido “redescoberta” há mais de uma década, então?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você não quiser se basear em informações lusitanas, &lt;a href=&quot;http://www.brasileirosnomundo.itamaraty.gov.br/a-comunidade/estimativas-populacionais-das-comunidades&quot;&gt;dados&lt;/a&gt; do Itamaraty, embora diferentes, também sugerem a mesma coisa - inclusive com uma queda maior. Além disso, das cinco maiores comunidades brasileiras, Portugal ficou em último nessa lista, atrás até de Reino Unido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;graf/portugal-itamaraty.png&quot; alt=&quot;Grafico vistos portugal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro, pode-se haver a impressão de que mais pessoas estão saindo ou procurando sair do Brasil por conta do que tem acontecido por aqui, praticamente em tudo: economia, violência, política etc. Além disso, a crise se alongou por 2016, e ainda não há dados consolidados para o ano passado. E pode-se, ainda, argumentar que Portugal seja um bom destino, com alguns &lt;a href=&quot;http://data.worldbank.org/country/portugal&quot;&gt;indicadores&lt;/a&gt; melhores do que aqui, maior expectativa de vida e PIB per capita superior (apesar de leve queda desde 2009).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, esse “redescobrimento” precisa ser provado. Por enquanto, está mais no mundo da prosa do que dos dados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;graf/vistos-portugal.png&quot; alt=&quot;Grafico vistos portugal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Nota do INE, referente aos dados no gráfico 1: &lt;em&gt;“Em comparação com 2005 verificou-se em 2006 e anos seguintes um incremento no número de solicitações de títulos de residência, incorrendo para um acréscimo no número de estrangeiros com estatuto de residente. Este aumento resultou da possibilidade de conversão das autorizações de permanência e dos vistos de longa duração em autorizações de residência ao abrigo dos decretos-Lei 244/98 de 8 de agosto e 34/2003 de 25 de fevereiro e da Lei 23/2007 de 4 de julho, relativa à entrada e permanência de estrangeiros em território nacional.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;referncias&quot;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;arquivos/Concessões de AR_Brasil_2008_2015.xls&quot;&gt;Ministério dos Negócios Estrangeiros/Direção Geral dos Assuntos Consulares e das Comunidades Portuguesas&lt;/a&gt;, com dados fornecidos via pedido do &lt;strong&gt;Volt&lt;/strong&gt; ao &lt;a href=&quot;https://www.ine.pt/xportal/xmain?xpgid=ine_main&amp;amp;xpid=INE&quot;&gt;Instituto Nacional de Estatística - INE&lt;/a&gt; de Portugal.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;arquivos/Pedido_291227226_ Brasil.xlsx&quot;&gt;Serviço de Estrangeiros e Fronteiras - SEF&lt;/a&gt;, , com dados fornecidos via pedido do &lt;strong&gt;Volt&lt;/strong&gt; ao &lt;a href=&quot;https://www.ine.pt/xportal/xmain?xpgid=ine_main&amp;amp;xpid=INE&quot;&gt;Instituto Nacional de Estatística - INE&lt;/a&gt; de Portugal.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.brasileirosnomundo.itamaraty.gov.br/a-comunidade/estimativas-populacionais-das-comunidades/&quot;&gt;Ministério de Relações Exteriores do Brasil - MRE/Itamaraty&lt;/a&gt;, com dados do site &lt;a href=&quot;http://www.brasileirosnomundo.itamaraty.gov.br&quot;&gt;“Brasileiros no Mundo”&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 25 Apr 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://mono.voltdata.info/portugal-destino-brasileiros</link>
        <guid isPermaLink="true">http://mono.voltdata.info/portugal-destino-brasileiros</guid>
        
        <category>imigração, </category>
        
        <category>Portugal</category>
        
        
        <category>mundo</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Pedidos para registro de propriedade intelectual de softwares no Brasil estão em alta desde 2012</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;descrio&quot;&gt;Descrição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os pedidos para registros de programas de computadores atingiram o maior patamar desde 2009, segundo ano da série histórica, frente a uma queda nos pedidos de patentes, principalmente patentes de invenção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O impulso foi beneficiado, &lt;a href=&quot;http://www.inpi.gov.br/sobre/estatisticas/arquivos/publicacoes/boletim_jan-2017.pdf&quot;&gt;segundo INPI&lt;/a&gt;, por pedidos efetuados por micro e pequenos empreendedores, instituições de ensino e pesquisa e associações e sociedades de intuito não econômico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os pedidos para patentes são organizados em três categorias: I. invenção (90,3% do estoque) II. modelos de utilidade (9,5%) III. certificação de adição (0,2%), sendo a primeira responsável pela queda, segundo o INPI.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;referncias&quot;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.inpi.gov.br/sobre/estatisticas&quot;&gt;Instituto Nacional da Propriedade Industrial - INPI&lt;/a&gt;, utilizando estatisticas preliminares a partir de 2013 e de 2000 a 2012. Série histórica de &lt;em&gt;softwares&lt;/em&gt; só foi iniciada em 2008.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 24 Apr 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://mono.voltdata.info/patentes-software-inpi</link>
        <guid isPermaLink="true">http://mono.voltdata.info/patentes-software-inpi</guid>
        
        <category>patentes, </category>
        
        <category>software, </category>
        
        <category>propriedade intelectual</category>
        
        
        <category>ciência</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ex-empresas Parmalat devem tanto dinheiro à União que ofuscam comparação com outros devedores</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;descrio&quot;&gt;Descrição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Em vista do debate da reforma previdenciária, muito tem se debatido da cobrança de grandes devedores para cobrir as contas da Previdência, algo que o governo rejeita como solução, inclusive com dados &lt;a href=&quot;http://bit.ly/2ofls9e&quot;&gt;não confirmados&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, eu queria comparar o quanto esses devedores, principalmente empresas, deviam em contribuições previdenciária em relação aos seus débitos totais inscritos na dívida ativa da União. Selecionei todos os 225 devedores com dívidas previdenciárias acima de R$ 100 milhões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na hora de fazer o gráfico, um dado impedia uma comparação melhor: a dívida total da Padma Indústria de Alimentos, &lt;a href=&quot;http://bit.ly/2ofIxIP&quot;&gt;antiga&lt;/a&gt; Parmalat Brasil. O número era tão alto que fez todos os outros grandes devedores parecerem pequenos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fazendo nova busca, agora pelos maiores devedores totais, encontrei a Carital Brasil em primeiro lugar na lista, logo acima da Padma. A Carital era a antiga filial da Parmalat italiana, antes da Padma. Acrescentei-a a meu gráfico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O resultado disso foi uma bigorna (ou duas, depende de como enxergar a situação) em um palheiro, como pode ser visto no gráfico acima.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;maiores-devedores-em-valores-totais-cadastrados-na-dvida-ativa-da-unio&quot;&gt;20 maiores devedores, em valores totais, cadastrados na dívida ativa da União&lt;/h4&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;CPF/CNPJ&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Nome/Razão Social&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Valor Total Devido (R$)&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;44.764.595/0001-27&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;CARITAL BRASIL LTDA&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;27.000.277.945,32&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;89.940.878/0001-10&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;PADMA INDUSTRIA DE ALIMENTOS S/A&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;25.886.575.377,63&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;010.335.908-78&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;LAODSE DENIS DE ABREU DUARTE&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;7.109.756.452,53&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;50.469.303/0001-26&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;DUAGRO SA ADMINISTRACAO E PARTICIPACOES&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;7.095.999.117,75&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;010.171.878-00&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;LUIZ LIAN DE ABREU DUARTE&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;6.872.129.654,17&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;021.311.371-68&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ERNESTO ANGEL LAZZARO&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;6.868.698.906,55&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;565.989.398-87&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;LUCE CLEO DE ABREU DUARTE&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;6.868.698.906,55&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;03.300.070/0001-53&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;PPL PARTICIPACOES LTDA.&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;6.846.924.715,12&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;92.772.821/0001-64&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;S.A. (VIACAO AEREA RIO-GRANDENSE) - FALIDA&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;5.606.996.197,12&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;60.703.923/0001-31&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;VIACAO AEREA SAO PAULO S A&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;6.611.272.908,74&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;02.161.598/0001-26&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;CONDOR - FACTORING - FOMENTO COMERCIAL LTDA&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;4.384.090.075,42&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;012.194.277-56&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;FABIO CUNHA SIMOES DE CARVALHO&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;4.384.090.075,42&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;464.732.548-20&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;BERNARDINO JUSTINO VARGAS&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;4.384.090.075,42&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;037.034.797-87&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ALBERTO ISRAEL LIFSITCH&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;4.384.090.075,42&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;27.893.064/0001-15&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;BETAFAC ASSESSORIA E FOMENTO MERCANTIL LTDA - ME&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;3.912.569.971,33&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;86.826.179/0001-56&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;ENGEFIN ASSESSORIA E FOMENTO MERCANTIL LTDA - ME&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;3.899.681.260,46&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;33.000.167/0001-01&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;PETROLEO BRASILEIRO S A PETROBRAS&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;3.768.712.879,67&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;168.161.104-04&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;FLAVIO AUGUSTO VIEIRA DE LACERDA&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;3.766.830.574,58&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;043.063.187-10&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;MARCEL LEVY&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;3.765.321.275,77&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;28.937.704/0001-04&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;COOPERATIVA FLUMINENSE DO PRODS DE ACUC ALCOOL LTDA&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;3.602.571.073,91&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h5 id=&quot;fonte-pgfn&quot;&gt;* Fonte: PGFN&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Quis, então, fazer um segundo gráfico que fosse possível comparar mais empresas de uma maneira visível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como as falidas aéreas Varig e Vasp são devedoras previdenciárias bilionárias, muito acima de outras companhias, decidi por um recorte entre companhias com dívidas previdenciárias entre R$ 100 milhões e R$ 1 bilhão, como se poder ver no gráfico abaixo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/graf/divida-previdenciaria.png&quot; alt=&quot;Grafico divida previdenciaria entre R$ 100 mi e RR 1 bi&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;referncias&quot;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www2.pgfn.fazenda.gov.br/ecac/contribuinte/devedores/listaDevedores.jsf&quot;&gt;Procuradoria-Geral da Fazenda Nacional - PGFN&lt;/a&gt;, na lista de devedores que possuem débitos com a Fazenda Nacional e o FGTS inscritos em dívida ativa.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 22 Apr 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://mono.voltdata.info/divida-ativa-empresas-bilhoes</link>
        <guid isPermaLink="true">http://mono.voltdata.info/divida-ativa-empresas-bilhoes</guid>
        
        <category>dívida ativa, </category>
        
        <category>FGTS, </category>
        
        <category>previdência</category>
        
        
        <category>brasil</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Grandes empresas perderam participação nos financiamentos do BNDES desde 2001, dando espaço para pequenos</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;descrio&quot;&gt;Descrição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As grandes empresas tradicionalmente consomem mais de dois terços dos financiamentos concedidos pelo BNDES, mas caíram em representação em relação ao total anual dos desembolsos do banco desde 2001, abrindo espaço para companhias de menor porte captarem recursos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As pequenas empresas foram as que apresentaram crescimento proporcional mais significativo no período, saltando de 4,3% dos desembolsos em 2001 para 8% em 2016.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;porte&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;média*&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;2001&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;2016&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;grande&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;72,64%&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;77,10%&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;69,10%&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;micro&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;13,45%&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;12,40%&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;15,30%&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;média&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;7,82%&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;6,20%&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;7,50%&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;pequena&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;6,09%&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;4,30%&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;8%&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h5 id=&quot;mdia-de-todos-os-anos-de-2001-a-2016---fonte-bndes&quot;&gt;* média de todos os anos de 2001 a 2016 - Fonte: BNDES&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Naturalmente, companhias de grande porte desenvolvem projetos maiores, que exigem maior volume financiado, e por isso o montante de recursos destinados a elas é substancialmente superior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O desembolso médio do BNDES de 2001 a 2016 foi de cerca de R$ 100 bilhões por ano, com o pico em 2013 (R$ 190 bilhões), e fecharam 2016 com R$ 88,2 bilhões.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;referncias&quot;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://bit.ly/2o8ksUl&quot;&gt;Banco Nacional de Desenvolvimento Econômico e Social - BNDES&lt;/a&gt;, no &lt;a href=&quot;http://bit.ly/2o8qC6Q&quot;&gt;conjunto de dados&lt;/a&gt; “Desembolsos do Sistema BNDES por Portes de Empresas”.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 20 Apr 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://mono.voltdata.info/bndes-desembolsos-empresas</link>
        <guid isPermaLink="true">http://mono.voltdata.info/bndes-desembolsos-empresas</guid>
        
        <category>BNDES, </category>
        
        <category>crédito, </category>
        
        <category>investimentos</category>
        
        
        <category>empresas</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Síria, conflito brutal fora e dentro do campo de batalha</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;descrio&quot;&gt;Descrição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A questão dos refugiados sírios tentando escapar da brutal guerra civil do país talvez seja uma das grandes preocupações do mundo hoje, e com razão. É uma crise imigratória, política e até econômica, mas, acima de tudo, humanitária. Estima-se mais de 5 &lt;a href=&quot;http://data.unhcr.org/syrianrefugees/regional.php&quot;&gt;milhões&lt;/a&gt; de refugiados, com mais de &lt;a href=&quot;http://edition.cnn.com/2013/08/27/world/meast/syria-civil-war-fast-facts/&quot;&gt;400 mil&lt;/a&gt; mortos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para se ter uma ideia da escala do conflito com outros atuais, separei os 9 conflitos que mataram mais de 1.000 pessoas em batalha, segundo dados do &lt;a href=&quot;pcr.uu.se/research/UCDP&quot;&gt;Uppsala Conflict Data Program&lt;/a&gt; mais atuais no site do Banco Mundial, relativos a 2015.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na Síria, foram mais de 45 mil mortos apenas naquele ano, tanto militares quanto civis, um número que, quando atualizado, não deve surpreender se for ainda maior, após a intervenção de diversas partes no ano passado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A metodologia afirma que “mortes em batalha” são mortes ocorridas durante batalha entre partes em conflito, tipicamente sob táticas de guerra envolvendo forças armadas, como combate aberto, atividades de guerrilha e todos os tipos de bombardeamento de unidades militares, cidades etc., tendo geralmente posições militares como principal alvo, mesmo que haja dano colaterais e mortes de civis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iraque também deve ver um aumento nesses números, por conta da ofensiva do governo contra o Estado Islâmico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As informações de “guerra civil” e “conflito interno” são baseados no excelente projeto &lt;a href=&quot;http://www.cfr.org/global/global-conflict-tracker/p32137#!/&quot;&gt;&lt;em&gt;Global Conflit Tracker&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, do excepcional Council on Foreign Relations.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;referncias&quot;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://data.worldbank.org/indicator/VC.BTL.DETH?year_high_desc=true&quot;&gt;DataBank, do Banco Mundial&lt;/a&gt;, com dados do &lt;a href=&quot;pcr.uu.se/research/UCDP&quot;&gt;Uppsala Conflict Data Program&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 19 Apr 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://mono.voltdata.info/mortes-em-batalha-2015</link>
        <guid isPermaLink="true">http://mono.voltdata.info/mortes-em-batalha-2015</guid>
        
        <category>guerra, </category>
        
        <category>mortes, </category>
        
        <category>violência</category>
        
        
        <category>mundo</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Brasil tem capacidade estatística menor do que México, Argentina, China e, por que não, América Latina</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;descrio&quot;&gt;Descrição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Brasil tem capacidade estatística menor do que a América Latina em geral, do que seus parceiros emergentes nos BRIC (Brasil, Rússia, Índia e China), e fica bem atrás dos rivais regionais Argentina e México, de acordo com índice do Banco Mundial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2016, o país registrou 76,7 (em escala até 100) na medição da organização, bem longe do pico de 91,1 alcançado em 2007.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;em&gt;Nível Geral de Capacidade Estatística&lt;/em&gt; mede a “capacidade de uma nação de coletar, analisar e disseminar dados de alta qualidade sobre sua população e economia.” A metodologia do banco é direta:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;[O índice] é baseado em um plano diagnóstico que avalia as seguintes áreas: metodologia; fontes de dados; e periodicidade e conveniência. Países são avaliados em 25 critérios nestas áreas, utilizando informação disponível publicamente e/ou informações disponibilizadas pelos países. O resultado geral de Capacidade Estatística é, então, calculado como uma média simples de todas as três áreas em uma escala de 0 a 100.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pessoalmente, eu imaginava que o Brasil estaria muito melhor colocado nesse quadro (e já esteve, no passado), visto que temos institutos de bastante qualificados e de credibilidade por aqui. Vou tentar ir mais a fundo nisso e atualizar este &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; ou criar um novo a respeito quando souber mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No gráfico acima, estão plotados os índices de mais de 170 países, o que torna impossível na hora de fazer anotações, por isso foram selecionados alguns países e grupos de países os quais achei interessante a comparação - Índia e Rússia tem índices semelhantes, localizados entre Brasil e China. A Somália consta ali apenas para mostrar quem está mais abaixo na escala.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Banco Mundial disponibiliza &lt;a href=&quot;https://datahelpdesk.worldbank.org/knowledgebase/topics/125589&quot;&gt;API&lt;/a&gt; com esses e outros dados.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;referncias&quot;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://databank.worldbank.org/data/reports.aspx?source=2&amp;amp;type=metadata&amp;amp;series=IQ.SCI.OVRL&quot;&gt;DataBank, do Banco Mundial&lt;/a&gt;, com dados do &lt;a href=&quot;http://datatopics.worldbank.org/statisticalcapacity/&quot;&gt;Boletim de Capacidade Estatística&lt;/a&gt; do banco.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 09 Apr 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://mono.voltdata.info/capacidade-estatistica</link>
        <guid isPermaLink="true">http://mono.voltdata.info/capacidade-estatistica</guid>
        
        <category>estatística, </category>
        
        <category>Banco Mundial, </category>
        
        <category>América Latina, </category>
        
        <category>LATAM</category>
        
        
        <category>ciência</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Qual o peso de docentes aposentados sobre folha de pagamento da USP?</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;descrio&quot;&gt;Descrição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A Universidade de São Paulo tem uma previsão de déficit de R$570 milhões em 2017, principalmente por conta de uma despesa com pessoal de R$ 4,8 bilhões, segundo suas &lt;a href=&quot;https://www.usp.br/codage/files/orc2017/DO-USP-2017.pdf&quot;&gt;diretrizes orçamentárias&lt;/a&gt; para este ano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A remuneração líquida mediana dos 5.614 servidores inativos da USP foi de R$13.234 em dezembro de 2016. Mas o peso está, principalmente, sobre os docentes aposentados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se considerarmos apenas os 3.027 docentes aposentados, essa mediana vai para R$ 17.885 no período - ao passo que a mediana para os 6.031 docentes na ativa foi quase 25% menor, de R$ 13.596.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obviamente, os professores na ativa pesam bem mais na soma nominal dessa conta do que os aposentados, por serem em maior número, mas com aposentadorias que chegaram a quase R$ 90 mil, essa categoria pesa bastante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto isso, na turma dos não docentes, a mediana para os aposentados foi de R$9.230, enquanto para os ativos não chegou a R$ 8 mil.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;referncias&quot;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://uspdigital.usp.br/portaltransparencia/&quot;&gt;Portal de Transparência da Universidade de São Paulo - USP&lt;/a&gt;, para folha de pagamento de dezembro de 2016. As categorias por tempo de casa foram feitas pelo Volt Data Lab. Você pode acessar o código em R do gráfico &lt;a href=&quot;https://github.com/voltdatalab/dados/blob/master/geral/salarios_usp.R&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;, e os dados tabelados utilizados &lt;a href=&quot;https://github.com/voltdatalab/dados/blob/master/geral/usp_sal.csv&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 27 Mar 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://mono.voltdata.info/usp-salarios-docentes</link>
        <guid isPermaLink="true">http://mono.voltdata.info/usp-salarios-docentes</guid>
        
        <category>Previdência, </category>
        
        <category>USP, </category>
        
        <category>salário</category>
        
        
        <category>ciência</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Fazendas no Brasil lideram lista de trabalho escravo</title>
        <description>&lt;p&gt;As fazendas no Brasil representam os principais estabelecimentos onde são encontrados trabalhadores em situação análoga à de escravidão, de acordo com os &lt;a href=&quot;https://conteudo.imguol.com.br/blogs/61/files/2017/03/Lista-de-Transpar%C3%AAncia_-dez2014-2016.pdf&quot;&gt;dados mais recentes&lt;/a&gt; do Ministério do Trabalho, obtidos e divulgados pela ONG Repórter Brasil e pelo jornalista &lt;a href=&quot;http://blogdosakamoto.blogosfera.uol.com.br/2017/03/13/lista-de-transparencia-traz-250-nomes-flagrados-por-trabalho-escravo/?cmpid=copiaecola&quot;&gt;Leonardo Sakamoto&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/graf/trabalho-escravo-categ.png&quot; alt=&quot;Grafico escravos modernos categorias&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pela descrição na lista, que mostra 250 empregadores autuados, não está claro qual a atividade que esses trabalhadores exerciam nas fazendas (seja cultivo, extração, minério etc), mas é possível sugerir que o cultivo figura entre uma das principais funções.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível também saber que pessoas físicas compartilham uma grande parte das transgressões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/graf/trabalho-escravo.png&quot; alt=&quot;Grafico escravos modernos gênero&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com análise do &lt;strong&gt;Volt Data Lab&lt;/strong&gt; feita a partir dos nomes e CPFs dos autuados, homens foram responsáveis por colocar 1.595 trabalhadores em situação de escravidão moderna, 48% do total, praticamente empatados com as pessoas jurídicas. Mulheres representaram quase 4% dos empregadores autuados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto aos Estados onde esses trabalhadores forem encontrados, como se poder ver no mapa abaixo não se trata de uma questão onde isso ocorreu, mas onde &lt;strong&gt;não&lt;/strong&gt; ocorreu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/graf/mapa-escravidao.png&quot; alt=&quot;Grafico escravos modernos gênero&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;referncias&quot;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://trabalho.gov.br/&quot;&gt;Secretaria de Inspeção do Ministério do Trabalho&lt;/a&gt;, com &lt;a href=&quot;https://conteudo.imguol.com.br/blogs/61/files/2017/03/Lista-de-Transpar%C3%AAncia_-dez2014-2016.pdf&quot;&gt;lista obtida&lt;/a&gt; via Lei de Acesso à Informação (LAI) pela ONG de jornalismo &lt;a href=&quot;http://reporterbrasil.org.br/&quot;&gt;Repórter Brasil&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;style&gt;
.graficos {
  width:500px;
  float: left;
  margin: 20px 20px 20px -120px;
}

@media screen and (max-width: 960px) {
    .graficos {
        float: none;
        margin: 20px 0
    }
}

&lt;/style&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 15 Mar 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://mono.voltdata.info/lista-trabalho-escravo</link>
        <guid isPermaLink="true">http://mono.voltdata.info/lista-trabalho-escravo</guid>
        
        <category>escravidão moderna, </category>
        
        <category>escravos, </category>
        
        <category>Ministério do Trabalho, </category>
        
        <category>Mapa, </category>
        
        <category>lista suja</category>
        
        
        <category>brasil</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Foto de Karnal com Moro foi mais popular do que expectativa sobre lista de Janot na Lava Jato</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;descrio&quot;&gt;Descrição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Enquanto o &lt;em&gt;establishment&lt;/em&gt; político &lt;a href=&quot;http://www.poder360.com.br/lava-jato/brasilia-vive-expectativa-da-divulgacao-da-lista-de-janot-2-0/&quot;&gt;tremia&lt;/a&gt; no fim de semana sob a expectativa &lt;a href=&quot;http://www1.folha.uol.com.br/poder/2017/03/1865986-o-que-pode-acontecer-com-a-divulgacao-da-lista-de-janot.shtml&quot;&gt;quanto à lista&lt;/a&gt; que o procurador-geral da República, Rodrigo Janot, deve apresentar nesta semana ao Supremo Tribunal Federal para abertura de inquéritos no âmbito da Lava Jato, contendo nomes de senadores, deputados e ministros, parte da Internet se preocupava com algo diferente: a &lt;a href=&quot;http://www.redebrasilatual.com.br/politica/2017/03/apos-enxurrada-de-criticas-karnal-apaga-foto-ao-lado-de-moro&quot;&gt;polêmica&lt;/a&gt; da foto do historiador Leandro Karnal jantando com o juiz Sérgio Moro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo dados do &lt;a href=&quot;https://trends.google.com&quot;&gt;Google Trends&lt;/a&gt; de 1º a 11 de março, o termo “Leandro Karnal” atraiu mais interesse do que “Rodrigo Janot” no maior mecanismo de buscas do mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A popularidade de Janot, que pouco antes ainda liderava ao menos nas buscas de notícias, não conseguiu suportar o interesse brasileiro por polêmicas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;referncias&quot;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://trends.google.com&quot;&gt;Google Trends&lt;/a&gt;, comparativo entre buscas pelos termos “Leandro Karnal” e “Rodrigo Janot” tanto em &lt;em&gt;notícias&lt;/em&gt; quanto em &lt;em&gt;buscas na web&lt;/em&gt;. O índice 100 de popularidade significa o auge da interesse nas buscas em certo período.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 13 Mar 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://mono.voltdata.info/janot-vs-karnal-google</link>
        <guid isPermaLink="true">http://mono.voltdata.info/janot-vs-karnal-google</guid>
        
        <category>Google Trends, </category>
        
        <category>Leandro Karnal, </category>
        
        <category>Rodrigo Janot, </category>
        
        <category>Lava Jato</category>
        
        
        <category>internet</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Região Norte tem apenas uma farmácia popular para cada 20 mil habitantes</title>
        <description>&lt;p&gt;A região Norte é a mais desprovida de &lt;a href=&quot;http://portalsaude.saude.gov.br/index.php/o-ministerio/principal/leia-mais-o-ministerio/346-sctie-raiz/daf-raiz/farmacia-popular/l1-farmacia-popular/18008-programa-farmacia-popular-do-brasil&quot;&gt;farmácias populares&lt;/a&gt; no Brasil, de acordo com levantamento do Volt Data Lab com dados do Ministério da Saúde cruzados com dados populacionais do IBGE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mapa abaixo utiliza a &lt;a href=&quot;http://dados.gov.br/dataset/farmacia_popular_estabelecimento/resource/84b633a5-9a51-4767-9727-d5618564f3de&quot;&gt;tabela oficial&lt;/a&gt; da &lt;a href=&quot;http://sage.saude.gov.br/&quot;&gt;Sala de Apoio à Gestão Estratégica&lt;/a&gt; (SAGE) do Ministério da Saúde sobre a localização de 28.299 farmácias da rede conveniada do programa, conforme divulgado no &lt;a href=&quot;http://dados.gov.br/dataset/farmacia_popular_estabelecimento&quot;&gt;Portal de Dados Abertos do governo federal&lt;/a&gt; e atualizados em 6 de março de 2017. Esse número de estabelecimentos da rede é o menor desde 2012, segundo &lt;a href=&quot;https://aosfatos.org/noticias/sem-alarde-governo-reduz-em-20-rede-de-farmacias-populares-no-brasil/&quot;&gt;reportagem&lt;/a&gt; do Aos Fatos em parceria com o Volt Data Lab.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto mais escuros os pontos, mais farmácias em determinada cidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/graf/farmacias-populares-mapa.png&quot; alt=&quot;Mapa farmacias populares no Brasil&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os números mais atuais da SAGE mostram uma quantidade menor de estabelecimentos do que registrado no fim de 2016, 34.616 farmácias conveniadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O programa foi aprovado em 2004 e implementado a partir de 2006, tendo como papel complementar acesso aos medicamentos que são oferecidos no SUS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Balanços divulgados pelo governo são dispersos, mas segundo nota oficial &lt;a href=&quot;http://bit.ly/2n4hDmc&quot;&gt;divulgada&lt;/a&gt; no ano passado, o programa beneficiou 38 milhões de pessoas até 2016, dispobilizando medicamentos gratuitos ou com grandes descontos, especialmente para hipertensão, diabetes e asma, como também para outros fármacos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/graf/farmcias-em-falta.png&quot; alt=&quot;Grafico farmácias populares por região&quot; class=&quot;graficos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/graf/farmcias-em-falta-grap2.png&quot; alt=&quot;Grafico farmácias populares por região&quot; class=&quot;graficos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, a chance de ser mais beneficiado depende de onde você está, e é visível a disparidade no Norte do país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos sete Estados da região, que contam com uma população combinada de quase 18 milhões de pessoas, a densidade de farmácias populares é de apenas uma para cada 20.330 pessoas. Em seguida vem o Nordeste, com 15.053 pessoas por estabelecimento, com uma população de 57 milhões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os Estados mais carentes são o Amapá, que possui apenas sete farmácias populares na rede conveniada, enquanto Acre, somente 20.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tabela&quot;&gt;Tabela&lt;/h3&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;região&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;farmácias populares&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;população&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;habitantes por farmácia&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Centro-Oeste&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;3.071&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;15.660.988&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;5.100&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Nordeste&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;3.781&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;56.915.936&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;15.053&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Norte&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;871&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;17.707.783&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;20.330&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Sudeste&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;12.783&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;86.356.952&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;6.756&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Sul&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;7.793&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;29.439.773&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;3.778&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h3 id=&quot;referncias&quot;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://dados.gov.br/dataset/farmacia_popular_estabelecimento&quot;&gt;Portal de Dados Abertos do governo federal&lt;/a&gt;, com informações da Sala de Apoio à Gestão Estratégica (SAGE), do Ministério da Saúde. Última atualização dos dados foi março de 2017&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Para tabela no &lt;a href=&quot;http://sage.saude.gov.br/&quot;&gt;site da SAGE&lt;/a&gt;): &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Redes e Programas -&amp;gt; Saúde não tem Preço - Assistência Farmacêutica -&amp;gt; Aqui tem Farmácia Popular - Rede Conveniada&lt;/code&gt; - O Volt baixou a tabela em CSV da “Lista de Estabelecimentos”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;ftp://ftp.ibge.gov.br/Estimativas_de_Populacao/Estimativas_2016/estimativa_dou_2016_20160913.pdf&quot;&gt;Dados populacionais do Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística - IBGE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;style&gt;
.graficos {
  width:500px;
  float:left;
  margin: 20px 20px 20px -120px
}

@media screen and (max-width: 960px) {
    .graficos {
        float: none;
        margin: 20px 0
    }
}

&lt;/style&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 10 Mar 2017 08:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://mono.voltdata.info/farmacias-populares-densidade-brasil</link>
        <guid isPermaLink="true">http://mono.voltdata.info/farmacias-populares-densidade-brasil</guid>
        
        <category>norte, </category>
        
        <category>saúde, </category>
        
        <category>farmácia popular, </category>
        
        <category>nordeste</category>
        
        
        <category>brasil</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
