<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mono/Volt Data Lab</title>
    <description></description>
    <link>http://mono.voltdata.info/</link>
    <atom:link href="http://mono.voltdata.info/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Wed, 19 Apr 2017 23:26:27 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 19 Apr 2017 23:26:27 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.2.1</generator>
    
      <item>
        <title>Síria, conflito brutal fora e dentro do campo de batalha</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/graf/batalha-mortes.png&quot; alt=&quot;Grafico mortes em batalha&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;descrio&quot;&gt;Descrição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A questão dos refugiados sírios tentando escapar da brutal guerra civil do país talvez seja uma das grandes preocupações do mundo hoje, e com razão. É uma crise imigratória, política e até econômica, mas, acima de tudo, humanitária. Estima-se mais de 5 &lt;a href=&quot;http://data.unhcr.org/syrianrefugees/regional.php&quot;&gt;milhões&lt;/a&gt; de refugiados, com mais de &lt;a href=&quot;http://edition.cnn.com/2013/08/27/world/meast/syria-civil-war-fast-facts/&quot;&gt;400 mil&lt;/a&gt; mortos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para se ter uma ideia da escala do conflito com outros atuais, separei os 9 conflitos que mataram mais de 1.000 pessoas em batalha, segundo dados do &lt;a href=&quot;pcr.uu.se/research/UCDP&quot;&gt;Uppsala Conflict Data Program&lt;/a&gt; mais atuais no site do Banco Mundial, relativos a 2015.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na Síria, foram mais de 45 mil mortos apenas naquele ano, tanto militares quanto civis, um número que, quando atualizado, não deve surpreender se for ainda maior, após a intervenção de diversas partes no ano passado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A metodologia afirma que “mortes em batalha” são mortes ocorridas durante batalha entre partes em conflito, tipicamente sob táticas de guerra envolvendo forças armadas, como combate aberto, atividades de guerrilha e todos os tipos de bombardeamento de unidades militares, cidades etc., tendo geralmente posições militares como principal alvo, mesmo que haja dano colaterais e mortes de civis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Iraque também deve ver um aumento nesses números, por conta da ofensiva do governo contra o Estado Islâmico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As informações de “guerra civil” e “conflito interno” são baseados no excelente projeto &lt;a href=&quot;http://www.cfr.org/global/global-conflict-tracker/p32137#!/&quot;&gt;&lt;em&gt;Global Conflit Tracker&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, do excepcional Council on Foreign Relations.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;referncias&quot;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://data.worldbank.org/indicator/VC.BTL.DETH?year_high_desc=true&quot;&gt;DataBank, do Banco Mundial&lt;/a&gt;, com dados do &lt;a href=&quot;pcr.uu.se/research/UCDP&quot;&gt;Uppsala Conflict Data Program&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 19 Apr 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://mono.voltdata.info/mortes-em-batalha-2015</link>
        <guid isPermaLink="true">http://mono.voltdata.info/mortes-em-batalha-2015</guid>
        
        <category>guerra, </category>
        
        <category>mortes, </category>
        
        <category>violência</category>
        
        
        <category>mundo</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Brasil tem capacidade estatística menor do que México, Argentina, China e, por que não, América Latina</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/graf/cap_estatistica.png&quot; alt=&quot;Grafico capacidade estatistica&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;descrio&quot;&gt;Descrição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O Brasil tem capacidade estatística menor do que a América Latina em geral, do que seus parceiros emergentes nos BRIC (Brasil, Rússia, Índia e China), e fica bem atrás dos rivais regionais Argentina e México, de acordo com índice do Banco Mundial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2016, o país registrou 76,7 (em escala até 100) na medição da organização, bem longe do pico de 91,1 alcançado em 2007.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;em&gt;Nível Geral de Capacidade Estatística&lt;/em&gt; mede a “capacidade de uma nação de coletar, analisar e disseminar dados de alta qualidade sobre sua população e economia.” A metodologia do banco é direta:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;[O índice] é baseado em um plano diagnóstico que avalia as seguintes áreas: metodologia; fontes de dados; e periodicidade e conveniência. Países são avaliados em 25 critérios nestas áreas, utilizando informação disponível publicamente e/ou informações disponibilizadas pelos países. O resultado geral de Capacidade Estatística é, então, calculado como uma média simples de todas as três áreas em uma escala de 0 a 100.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pessoalmente, eu imaginava que o Brasil estaria muito melhor colocado nesse quadro (e já esteve, no passado), visto que temos institutos de bastante qualificados e de credibilidade por aqui. Vou tentar ir mais a fundo nisso e atualizar este &lt;em&gt;post&lt;/em&gt; ou criar um novo a respeito quando souber mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No gráfico acima, estão plotados os índices de mais de 170 países, o que torna impossível na hora de fazer anotações, por isso foram selecionados alguns países e grupos de países os quais achei interessante a comparação - Índia e Rússia tem índices semelhantes, localizados entre Brasil e China. A Somália consta ali apenas para mostrar quem está mais abaixo na escala.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Banco Mundial disponibiliza &lt;a href=&quot;https://datahelpdesk.worldbank.org/knowledgebase/topics/125589&quot;&gt;API&lt;/a&gt; com esses e outros dados.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;referncias&quot;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://databank.worldbank.org/data/reports.aspx?source=2&amp;amp;type=metadata&amp;amp;series=IQ.SCI.OVRL&quot;&gt;DataBank, do Banco Mundial&lt;/a&gt;, com dados do &lt;a href=&quot;http://datatopics.worldbank.org/statisticalcapacity/&quot;&gt;Boletim de Capacidade Estatística&lt;/a&gt; do banco.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 09 Apr 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://mono.voltdata.info/capacidade-estatistica</link>
        <guid isPermaLink="true">http://mono.voltdata.info/capacidade-estatistica</guid>
        
        <category>estatística, </category>
        
        <category>Banco Mundial, </category>
        
        <category>América Latina, </category>
        
        <category>LATAM</category>
        
        
        <category>ciência</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Qual o peso de docentes aposentados sobre folha de pagamento da USP?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/graf/professores-usp.png&quot; alt=&quot;Grafico USP&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;descrio&quot;&gt;Descrição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A Universidade de São Paulo tem uma previsão de déficit de R$570 milhões em 2017, principalmente por conta de uma despesa com pessoal de R$ 4,8 bilhões, segundo suas &lt;a href=&quot;https://www.usp.br/codage/files/orc2017/DO-USP-2017.pdf&quot;&gt;diretrizes orçamentárias&lt;/a&gt; para este ano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A remuneração líquida mediana dos 5.614 servidores inativos da USP foi de R$13.234 em dezembro de 2016. Mas o peso está, principalmente, sobre os docentes aposentados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se considerarmos apenas os 3.027 docentes aposentados, essa mediana vai para R$ 17.885 no período - ao passo que a mediana para os 6.031 docentes na ativa foi quase 25% menor, de R$ 13.596.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obviamente, os professores na ativa pesam bem mais na soma nominal dessa conta do que os aposentados, por serem em maior número, mas com aposentadorias que chegaram a quase R$ 90 mil, essa categoria pesa bastante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto isso, na turma dos não docentes, a mediana para os aposentados foi de R$9.230, enquanto para os ativos não chegou a R$ 8 mil.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;referncias&quot;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://uspdigital.usp.br/portaltransparencia/&quot;&gt;Portal de Transparência da Universidade de São Paulo - USP&lt;/a&gt;, para folha de pagamento de dezembro de 2016. As categorias por tempo de casa foram feitas pelo Volt Data Lab. Você pode acessar o código em R do gráfico &lt;a href=&quot;https://github.com/voltdatalab/dados/blob/master/geral/salarios_usp.R&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;, e os dados tabelados utilizados &lt;a href=&quot;https://github.com/voltdatalab/dados/blob/master/geral/usp_sal.csv&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 27 Mar 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://mono.voltdata.info/usp-salarios-docentes</link>
        <guid isPermaLink="true">http://mono.voltdata.info/usp-salarios-docentes</guid>
        
        <category>Previdência, </category>
        
        <category>USP, </category>
        
        <category>salário</category>
        
        
        <category>ciência</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Fazendas no Brasil lideram lista de trabalho escravo</title>
        <description>&lt;p&gt;As fazendas no Brasil representam os principais estabelecimentos onde são encontrados trabalhadores em situação análoga à de escravidão, de acordo com os &lt;a href=&quot;https://conteudo.imguol.com.br/blogs/61/files/2017/03/Lista-de-Transpar%C3%AAncia_-dez2014-2016.pdf&quot;&gt;dados mais recentes&lt;/a&gt; do Ministério do Trabalho, obtidos e divulgados pela ONG Repórter Brasil e pelo jornalista &lt;a href=&quot;http://blogdosakamoto.blogosfera.uol.com.br/2017/03/13/lista-de-transparencia-traz-250-nomes-flagrados-por-trabalho-escravo/?cmpid=copiaecola&quot;&gt;Leonardo Sakamoto&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/graf/trabalho-escravo-categ.png&quot; alt=&quot;Grafico escravos modernos categorias&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pela descrição na lista, que mostra 250 empregadores autuados, não está claro qual a atividade que esses trabalhadores exerciam nas fazendas (seja cultivo, extração, minério etc), mas é possível sugerir que o cultivo figura entre uma das principais funções.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É possível também saber que pessoas físicas compartilham uma grande parte das transgressões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/graf/trabalho-escravo.png&quot; alt=&quot;Grafico escravos modernos gênero&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De acordo com análise do &lt;strong&gt;Volt Data Lab&lt;/strong&gt; feita a partir dos nomes e CPFs dos autuados, homens foram responsáveis por colocar 1.595 trabalhadores em situação de escravidão moderna, 48% do total, praticamente empatados com as pessoas jurídicas. Mulheres representaram quase 4% dos empregadores autuados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto aos Estados onde esses trabalhadores forem encontrados, como se poder ver no mapa abaixo não se trata de uma questão onde isso ocorreu, mas onde &lt;strong&gt;não&lt;/strong&gt; ocorreu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/graf/mapa-escravidao.png&quot; alt=&quot;Grafico escravos modernos gênero&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;referncias&quot;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://trabalho.gov.br/&quot;&gt;Secretaria de Inspeção do Ministério do Trabalho&lt;/a&gt;, com &lt;a href=&quot;https://conteudo.imguol.com.br/blogs/61/files/2017/03/Lista-de-Transpar%C3%AAncia_-dez2014-2016.pdf&quot;&gt;lista obtida&lt;/a&gt; via Lei de Acesso à Informação (LAI) pela ONG de jornalismo &lt;a href=&quot;http://reporterbrasil.org.br/&quot;&gt;Repórter Brasil&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;style&gt;
.graficos {
  width:500px;
  float: left;
  margin: 20px 20px 20px -120px;
}

@media screen and (max-width: 960px) {
    .graficos {
        float: none;
        margin: 20px 0
    }
}

&lt;/style&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 15 Mar 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://mono.voltdata.info/lista-trabalho-escravo</link>
        <guid isPermaLink="true">http://mono.voltdata.info/lista-trabalho-escravo</guid>
        
        <category>escravidão moderna, </category>
        
        <category>escravos, </category>
        
        <category>Ministério do Trabalho, </category>
        
        <category>Mapa, </category>
        
        <category>lista suja</category>
        
        
        <category>brasil</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Foto de Karnal com Moro foi mais popular do que expectativa sobre lista de Janot na Lava Jato</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/graf/janot-vs-karnal.png&quot; alt=&quot;Grafico Karnal vs Janot&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;descrio&quot;&gt;Descrição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Enquanto o &lt;em&gt;establishment&lt;/em&gt; político &lt;a href=&quot;http://www.poder360.com.br/lava-jato/brasilia-vive-expectativa-da-divulgacao-da-lista-de-janot-2-0/&quot;&gt;tremia&lt;/a&gt; no fim de semana sob a expectativa &lt;a href=&quot;http://www1.folha.uol.com.br/poder/2017/03/1865986-o-que-pode-acontecer-com-a-divulgacao-da-lista-de-janot.shtml&quot;&gt;quanto à lista&lt;/a&gt; que o procurador-geral da República, Rodrigo Janot, deve apresentar nesta semana ao Supremo Tribunal Federal para abertura de inquéritos no âmbito da Lava Jato, contendo nomes de senadores, deputados e ministros, parte da Internet se preocupava com algo diferente: a &lt;a href=&quot;http://www.redebrasilatual.com.br/politica/2017/03/apos-enxurrada-de-criticas-karnal-apaga-foto-ao-lado-de-moro&quot;&gt;polêmica&lt;/a&gt; da foto do historiador Leandro Karnal jantando com o juiz Sérgio Moro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segundo dados do &lt;a href=&quot;https://trends.google.com&quot;&gt;Google Trends&lt;/a&gt; de 1º a 11 de março, o termo “Leandro Karnal” atraiu mais interesse do que “Rodrigo Janot” no maior mecanismo de buscas do mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A popularidade de Janot, que pouco antes ainda liderava ao menos nas buscas de notícias, não conseguiu suportar o interesse brasileiro por polêmicas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;referncias&quot;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://trends.google.com&quot;&gt;Google Trends&lt;/a&gt;, comparativo entre buscas pelos termos “Leandro Karnal” e “Rodrigo Janot” tanto em &lt;em&gt;notícias&lt;/em&gt; quanto em &lt;em&gt;buscas na web&lt;/em&gt;. O índice 100 de popularidade significa o auge da interesse nas buscas em certo período.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 13 Mar 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://mono.voltdata.info/janot-vs-karnal-google</link>
        <guid isPermaLink="true">http://mono.voltdata.info/janot-vs-karnal-google</guid>
        
        <category>Google Trends, </category>
        
        <category>Leandro Karnal, </category>
        
        <category>Rodrigo Janot, </category>
        
        <category>Lava Jato</category>
        
        
        <category>internet</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Região Norte tem apenas uma farmácia popular para cada 20 mil habitantes</title>
        <description>&lt;p&gt;A região Norte é a mais desprovida de &lt;a href=&quot;http://portalsaude.saude.gov.br/index.php/o-ministerio/principal/leia-mais-o-ministerio/346-sctie-raiz/daf-raiz/farmacia-popular/l1-farmacia-popular/18008-programa-farmacia-popular-do-brasil&quot;&gt;farmácias populares&lt;/a&gt; no Brasil, de acordo com levantamento do Volt Data Lab com dados do Ministério da Saúde cruzados com dados populacionais do IBGE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mapa abaixo utiliza a &lt;a href=&quot;http://dados.gov.br/dataset/farmacia_popular_estabelecimento/resource/84b633a5-9a51-4767-9727-d5618564f3de&quot;&gt;tabela oficial&lt;/a&gt; da &lt;a href=&quot;http://sage.saude.gov.br/&quot;&gt;Sala de Apoio à Gestão Estratégica&lt;/a&gt; (SAGE) do Ministério da Saúde sobre a localização de 28.299 farmácias da rede conveniada do programa, conforme divulgado no &lt;a href=&quot;http://dados.gov.br/dataset/farmacia_popular_estabelecimento&quot;&gt;Portal de Dados Abertos do governo federal&lt;/a&gt; e atualizados em 6 de março de 2017. Esse número de estabelecimentos da rede é o menor desde 2012, segundo &lt;a href=&quot;https://aosfatos.org/noticias/sem-alarde-governo-reduz-em-20-rede-de-farmacias-populares-no-brasil/&quot;&gt;reportagem&lt;/a&gt; do Aos Fatos em parceria com o Volt Data Lab.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto mais escuros os pontos, mais farmácias em determinada cidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/graf/farmacias-populares-mapa.png&quot; alt=&quot;Mapa farmacias populares no Brasil&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os números mais atuais da SAGE mostram uma quantidade menor de estabelecimentos do que registrado no fim de 2016, 34.616 farmácias conveniadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O programa foi aprovado em 2004 e implementado a partir de 2006, tendo como papel complementar acesso aos medicamentos que são oferecidos no SUS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Balanços divulgados pelo governo são dispersos, mas segundo nota oficial &lt;a href=&quot;http://bit.ly/2n4hDmc&quot;&gt;divulgada&lt;/a&gt; no ano passado, o programa beneficiou 38 milhões de pessoas até 2016, dispobilizando medicamentos gratuitos ou com grandes descontos, especialmente para hipertensão, diabetes e asma, como também para outros fármacos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/graf/farmcias-em-falta.png&quot; alt=&quot;Grafico farmácias populares por região&quot; class=&quot;graficos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/graf/farmcias-em-falta-grap2.png&quot; alt=&quot;Grafico farmácias populares por região&quot; class=&quot;graficos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, a chance de ser mais beneficiado depende de onde você está, e é visível a disparidade no Norte do país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos sete Estados da região, que contam com uma população combinada de quase 18 milhões de pessoas, a densidade de farmácias populares é de apenas uma para cada 20.330 pessoas. Em seguida vem o Nordeste, com 15.053 pessoas por estabelecimento, com uma população de 57 milhões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os Estados mais carentes são o Amapá, que possui apenas sete farmácias populares na rede conveniada, enquanto Acre, somente 20.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tabela&quot;&gt;Tabela&lt;/h3&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;região&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;farmácias populares&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;população&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;habitantes por farmácia&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Centro-Oeste&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;3.071&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;15.660.988&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;5.100&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Nordeste&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;3.781&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;56.915.936&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;15.053&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Norte&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;871&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;17.707.783&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;20.330&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Sudeste&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;12.783&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;86.356.952&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;6.756&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Sul&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;7.793&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;29.439.773&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;3.778&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h3 id=&quot;referncias&quot;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://dados.gov.br/dataset/farmacia_popular_estabelecimento&quot;&gt;Portal de Dados Abertos do governo federal&lt;/a&gt;, com informações da Sala de Apoio à Gestão Estratégica (SAGE), do Ministério da Saúde. Última atualização dos dados foi março de 2017&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Para tabela no &lt;a href=&quot;http://sage.saude.gov.br/&quot;&gt;site da SAGE&lt;/a&gt;): &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Redes e Programas -&amp;gt; Saúde não tem Preço - Assistência Farmacêutica -&amp;gt; Aqui tem Farmácia Popular - Rede Conveniada&lt;/code&gt; - O Volt baixou a tabela em CSV da “Lista de Estabelecimentos”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;ftp://ftp.ibge.gov.br/Estimativas_de_Populacao/Estimativas_2016/estimativa_dou_2016_20160913.pdf&quot;&gt;Dados populacionais do Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística - IBGE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;style&gt;
.graficos {
  width:500px;
  float:left;
  margin: 20px 20px 20px -120px
}

@media screen and (max-width: 960px) {
    .graficos {
        float: none;
        margin: 20px 0
    }
}

&lt;/style&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 10 Mar 2017 08:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://mono.voltdata.info/farmacias-populares-densidade-brasil</link>
        <guid isPermaLink="true">http://mono.voltdata.info/farmacias-populares-densidade-brasil</guid>
        
        <category>norte, </category>
        
        <category>saúde, </category>
        
        <category>farmácia popular, </category>
        
        <category>nordeste</category>
        
        
        <category>brasil</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Governo do PT acelerou (muito) queda da fome extrema e da desigualdade de renda, mas não iniciou trajetória</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/graf/desigualdade-indicadores-76-2014.png&quot; alt=&quot;Grafico indicadores de pobres&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;descrio&quot;&gt;Descrição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O percentual de extrema pobreza por necessidade calórica e da parcela da população equivalente à renda dos mais ricos caiu drasticamente no Brasil nas últimas quatro décadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro indicador despencou de 18,4% da população de 1976 para 4,2% em 2014 (queda de 77,2%), enquanto o segundo foi de 36,2% para 15,4% da população (queda de 57,3%) no mesmo período.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como redução da pobreza e da desigualdade são pautas que todo governo quer assumir o crédito, especialmente nos últimos anos, podemos ver aqui que o governo do PT (2003-2016) foi o principal responsável pela melhoria dos indicadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entanto, é válido notar que, exceto por algumas anomalias apuradas na década de 1980 (possivelmente relativas ao levantamento dos dados), mesmo em ritmo mais lento alguma melhora já estava sendo vista em governos anteriores, inclusive no do PSDB (1995-2002) e até um pouco antes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resta agora é saber como a crise econômica iniciada em 2015 vai impactar esses indicadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O recorte foi feito pelo Volt Data Lab, com dados do Ipea Data baseados na Pesquisa Nacional por Amostra de Domicílios (Pnad/IBGE). Não há dados para 1994 na série do Ipea.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;referncias&quot;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ipeadata.gov.br/&quot;&gt;Instituto de Pesquisa Econômica Aplicada - IPEA&lt;/a&gt;, com dados atualizados por último em 07/01/2016 referentes ao período de 1976 a 2014. O cojunto de dados é SOCIAL-&amp;gt; TEMAS -&amp;gt; RENDA -&amp;gt; &lt;em&gt;Porcentagem mais pobre da população com renda total igual à do 1% mais rico&lt;/em&gt; e também &lt;em&gt;Proporção de extremamente pobres (P0) – Linha de Pobreza Baseada em Necessidades Calóricas&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 09 Mar 2017 07:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://mono.voltdata.info/indicadores-desigualdade-pobreza-caloria-maisricos</link>
        <guid isPermaLink="true">http://mono.voltdata.info/indicadores-desigualdade-pobreza-caloria-maisricos</guid>
        
        <category>sociedade, </category>
        
        <category>pobreza, </category>
        
        <category>fome, </category>
        
        <category>governo</category>
        
        
        <category>brasil</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>PlayStation 2, um monstro na indústria dos games</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/graf/vendas-videogames.png&quot; alt=&quot;Grafico videogames&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;descrio&quot;&gt;Descrição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;http://www.vgchartz.com/&quot;&gt;VGChartz&lt;/a&gt; compila dados de vendas de consoles e jogos de videogames semanalmente. Eles utilizam dados oficiais das fabricantes e produtoras, assim como dados dos revendedores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neste gráfico juntamos os dados de vendas de console assim como os jogos vendidos para cada plataforma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Percebe-se claramente no gráfico apresentado que o console PlayStation 2 da Sony é um monstro tanto em venda de hardware quanto de software. No mercado de portáteis o Nintendo DS também não deixa de ser um fenômeno, ficando muito à frente de fortes concorrentes e deixando para trás muitos consoles tradicionais.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;referncias&quot;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.vgchartz.com/&quot;&gt;VGChartz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.vgchartz.com/methodology.php&quot;&gt;Metodologia (em inglês)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 08 Mar 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://mono.voltdata.info/vendas-videogames</link>
        <guid isPermaLink="true">http://mono.voltdata.info/vendas-videogames</guid>
        
        <category>videogames, </category>
        
        <category>consoles, </category>
        
        <category>games, </category>
        
        <category>jogos eletrônicos</category>
        
        
        <category>coisas</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Violência e acidentes matam mais meninas de 10 a 19 anos do que problemas de saúde</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/graf/morte-adolescentes-meninas.png&quot; alt=&quot;Grafico mortes meninas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;descrio&quot;&gt;Descrição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Há pelo menos uma década e meia, meninas de 10 a 19 anos no Brasil são mais vitimadas por violência e acidentes do que por problemas de saúde no Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Problemas de saúde são classificados de “Sistema Nervoso”, “Sintomas e sinais”, “Neoplasias” e “Aparelho Respiratório”, enquanto “Causas Externas” inclui violência, suicídios e qualquer tipo de acidente - mas, &lt;a href=&quot;http://www.epsjv.fiocruz.br/pdtsp/index.php?s_livro_id=6&amp;amp;area_id=4&amp;amp;autor_id=&amp;amp;capitulo_id=24&amp;amp;sub_capitulo_id=84&amp;amp;arquivo=ver_conteudo_2&quot;&gt;segundo a Fiocruz&lt;/a&gt;, esses acidentes são principalmente de trânsito.&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Ano&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Causas Externas&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Aparelho Respiratório&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Neoplasias&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Sintomas e sinais&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Sistema Nervoso&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2000&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2745&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;448&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;653&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;702&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;330&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2001&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2540&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;501&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;657&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;667&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;349&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2002&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2680&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;462&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;644&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;624&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;319&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2003&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2604&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;425&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;629&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;645&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;377&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2004&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2530&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;425&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;710&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;524&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;352&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2005&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2498&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;402&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;706&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;460&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;346&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2006&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2423&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;416&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;733&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;390&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;404&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2007&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2395&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;366&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;722&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;366&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;398&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2008&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2412&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;361&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;674&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;412&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;397&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2009&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2352&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;460&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;721&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;394&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;396&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2010&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2471&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;386&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;679&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;397&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;443&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2011&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2512&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;378&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;713&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;375&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;452&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2012&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2529&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;397&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;714&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;325&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;455&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2013&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2425&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;394&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;650&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;320&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;513&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;2014&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2369&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;358&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;624&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;360&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;448&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Se consideramos toda a série histórica desde o ano 2000, as “causas externas” representaram 56,1% dos óbitos de jovens nessa faixa etária, enquanto o restante (43.9%) corresponde a problemas de saúde.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;referncias&quot;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://dados.gov.br/dataset/mspainelsage_63/resource/b5449b5c-e3d8-4836-b98c-07f17f5ed2b7&quot;&gt;Portal de Dados Abertos do governo federal&lt;/a&gt;, com informações da &lt;a href=&quot;http://sage.saude.gov.br/&quot;&gt;Sala de Apoio à Gestão Estratégica&lt;/a&gt; (SAGE), do Ministério da Saúde. Última atualização dos dados foi julho de 2016.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 08 Mar 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://mono.voltdata.info/mortes-meninas-adolescentes-causas</link>
        <guid isPermaLink="true">http://mono.voltdata.info/mortes-meninas-adolescentes-causas</guid>
        
        <category>igualdade de gênero, </category>
        
        <category>violência, </category>
        
        <category>trânsito, </category>
        
        <category>saúde</category>
        
        
        <category>brasil</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>2016 foi um péssimo ano para a agricultura no Brasil</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/graf/pib-agro-2016.png&quot; alt=&quot;Grafico PIB agircultura&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;descrio&quot;&gt;Descrição&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sim, 2016 foi um péssimo ano para a economia brasileira. Pouca novidade aí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas vale notar que a agricultura nacional foi fortemente afetada pela crise no ano passado. O setor havia fechado o quarto trimestre de 2015 no azul, ajudando a aliviar a fraqueza da indústria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, a agricultura brasileira tem quatro trimestres seguidos de queda crescente, claramente ultrapassando a indústria  como pior desempenho do ano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;http://www1.folha.uol.com.br/mercado/2017/03/1864296-populacao-brasileira-empobrece-91-com-recessao.shtml&quot;&gt;Produto Interno Bruto (PIB)&lt;/a&gt; do país encolheu 3,6% em 2016, pouco menos do que em 2015.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;referncias&quot;&gt;Referências&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/indicadores/pib/pib-vol-val_201604_4.shtm&quot;&gt;Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística - IBGE&lt;/a&gt;, com dados preliminares atualizados em 07/03/2016&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 07 Mar 2017 15:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://mono.voltdata.info/pib-setores-economia-agricultura</link>
        <guid isPermaLink="true">http://mono.voltdata.info/pib-setores-economia-agricultura</guid>
        
        <category>PIB, </category>
        
        <category>macroeconomia, </category>
        
        <category>agricultura, </category>
        
        <category>IBGE</category>
        
        
        <category>economia</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
